% @Difficulté 3
% @Mathalea uuid=327cf&id=2N42-3&n=1&d=10&s=2&s2=2
% @Source Coopmaths
% @Niveau 2nde 
% @Theme Fonctions généralités 
% @SousTheme Calculs
% @Titre Différentes expressions d'une même fonction
\begin{exercice}[Source=MathALÉA, Trajet={3}]

Soit $f$ la fonction définie sur $\mathbb{R}$ par : \begin{center}  $f(x)=-3(x+5)(x+7). \,\,\,\,\, (\textit{Forme factorisée})$ \end{center}
     

\begin{enumerate}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Montrer que $f(x)$ peut aussi s'écrire : \begin{center} $f(x)=-3x^2-36x-105. \,\,\,\,\, (\textit{Forme développée})$ \end{center}	  \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Montrer que $f(x)$ peut aussi s'écrire : \begin{center}
	$f(x)=-3\left(x +6\right)^2 +3. \,\,\,\,\, (\textit{Forme canonique})$
\end{center}	  \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Répondre aux questions suivantes en utilisant l'écriture de $f(x)$ la mieux adaptée :\end{minipage}
	\begin{minipage}{0.75\linewidth}
		\begin{enumerate}
		\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} Résoudre l'équation $f(x)=3$  \end{minipage}
		\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} Résoudre l'équation $f(x)=0$.  \end{minipage}
		\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} Résoudre l'équation $f(x) = -105$   \end{minipage}
		\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} Calculer $f(0)$, $f(-7)$ puis $f(-6)$.  \end{minipage}
		\end{enumerate}
		\end{minipage}	\begin{minipage}{0.2\linewidth}
			\centering
			{\hypersetup{urlcolor=black}
				\qrcode{https://coopmaths.fr/alea/?uuid=327cf&id=2N42-3&n=1&d=10&s=2&s2=2&v=eleve&es=0211001&title=Parcours+d'exercices}
				}	
		\end{minipage}
\end{enumerate}
  $\square$ J'ai compris, je sais faire.
\end{exercice}





\begin{Solution}
\begin{enumerate}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On développe la forme factorisée : \\$\begin{aligned}
        f(x)&=-3(x+5)(x+7)\\
     &= -3\left(x^2 +7x +5x +35 \right)\\
     & = -3x^2 -21x -15x -105\\
    &= -3x^2-36x-105
     \end{aligned}$\\ On en déduit que $f(x)$ s'écrit sous forme développée : $f(x)=-3(x+5)(x+7)$.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On développe la forme canonique : \\$\begin{aligned}
        -3\left(x +6\right)^2 +3  &=-3\left(x^2 +12 x +36 \right) +3\\
  &=-3 x^2-36x -108 +3\\
&=-3x^2-36x-105
\end{aligned}$\\On en déduit que $f(x)$ s'écrit sous forme canonique :  $f(x)=-3\left(x +6\right)^2 +3$.\end{minipage}
	\item 
			\begin{enumerate}
			\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} En utilisant la forme canonique, cela revient à résoudre une équation avec un carré isolé.\\$f(x)= 3\iff -3\left(x +6\right)^2 +3 =3$\\$\phantom{f(x)= 3} \iff -3\left( x +6 \right)^2=0$
    \\$\phantom{f(x)= 3} \iff\left( x +6 \right)^2=0$\\$\phantom{f(x)= 3} \iff  x +6=0$\\$\phantom{f(x)= 3} \iff x=-6$\\L'équation a une solution : $-6$. \end{minipage}
    
			\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} En utilisant la forme factorisée, cela revient à résoudre  une équation produit-nul.\\$f(x)=0 \iff -3(x+5)(x+7) = 0$\\$\phantom{f(x)=0} \iff x+5 = 0 \text{\quad ou \quad} x+7 = 0$\\$\phantom{f(x)=0} \iff x=-5 \text{\quad ou \quad} x=-7$\\L'équation a deux solutions : $-5$ et $-7$. \end{minipage}
			
			\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} On remarque que $-105$ est la constante de la forme développée.\\
    En utilisant la forme développée, on obtient  :\\ $f(x) = -105 \iff -3x^2-36x-105 = -105$\\ $\phantom{f(x) = -105} \iff -3x^2 -36x = 0 $\\ $\phantom{f(x) = -105} \iff x \left(-3x -36\right) = 0 $\\ $\phantom{f(x) = -105} \iff x = 0 \text{\quad ou \quad} -3x -36 = 0 $\\ $\phantom{f(x) = -105} \iff x = 0 \text{\quad ou \quad} x = -12 $\\
    L'équation a deux solutions : $0$ et $-12$.  \end{minipage}
    
			\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}  $\bullet$ Pour déterminer $f(0)$, les calculs à partir de la forme développée sont plus rapides : \\$f(0)= -3 \times 0^2 -36 \times 0 -105 = -105$ \\$\bullet$ Pour déterminer $f(-7)$, les calculs à partir de la forme factorisée sont plus rapides : \\$f(-7)= -3(-7+5)(-7+7)
    = -3\times 0\times (-2)=0$ \\$\bullet$ Pour déterminer $f(-6)$, les calculs à partir de la forme canonique sont plus rapides : \\$f(-6)= -3\left(-6+6 \right)^2+3=0+3=3$  \end{minipage}
			\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Solution}




\begin{Indice}
\begin{enumerate}
	\item Il suffit de développer la forme factorisée de $f(x)$.
	\item Il suffit de développer la forme canonique.
	\item 	
		\begin{enumerate}
		\item Remarquer que $3$ est le terme constant d'une des expressions de $f(x)$. 
		\item Il peut-être intéressant de se ramener à une équation produit nul. 
		\item Remarquer que $-105$ est le terme constant dans l'expression développée de $f(x)$.
		\item Pour chaque calcul, une des formes est plus adaptée que les autres.
		\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Indice}





\begin{Reponse}
\begin{enumerate}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On développe la forme factorisée : \\$\begin{aligned}
        f(x)&=-3(x+5)(x+7)\\
     &= -3\left(x^2 +7x +5x +35 \right)\\
     & = -3x^2 -21x -15x -105\\
    &= -3x^2-36x-105
     \end{aligned}$\\ On en déduit que $f(x)$ s'écrit sous forme développée : $f(x)=-3(x+5)(x+7)$.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On développe la forme canonique : \\$\begin{aligned}
        -3\left(x +6\right)^2 +3  &=-3\left(x^2 +12 x +36 \right) +3\\
  &=-3 x^2-36x -108 +3\\
&=-3x^2-36x-105
\end{aligned}$\\On en déduit que $f(x)$ s'écrit sous forme canonique :  $f(x)=-3\left(x +6\right)^2 +3$.\end{minipage}
	\item 
			\begin{enumerate}
			\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} L'équation a une solution : $-6$. \end{minipage}
    
			\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} L'équation a deux solutions : $-5$ et $-7$. \end{minipage}
			
			\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} L'équation a deux solutions : $0$ et $-12$.  \end{minipage}
    
			\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}  $\bullet$ $f(0)=-105$ \\$\bullet$ $f(-7)=0$ \\$\bullet$ $f(-6)=3$  \end{minipage}
			\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Reponse}